\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[a4paper,
			bottom=1.7in,
			left=1.2in,
			right=1.2in,
			top=1.2in,
			headsep = 35pt]
	{geometry}
\usepackage{tikz}% for drawing automata etc
\usetikzlibrary{automata,arrows,chains,shapes.misc,scopes,petri,matrix,patterns}
%\usepackage[x11names]{xcolor}
%\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{array}
%\usepackage{gslist}
%\usepackage{subfigure}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{algpseudocode} %for pseudocode



\setlist[enumerate]{label=\alph*)}
%\setlist[itemize]{label=$\rightarrow$}


 \tikzset{
endbox/.style={pattern=crosshatch,minimum height=.8cm}}

%\partfont{\centering}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage{framed, color}


\newcommand{\UE}{UE03}
\newcommand{\name}{Alexander Halbarth 1129193 alexander.halbarth@student.tuwien.ac.at}
\title{\textbf{Algorithmen und Datenstrukturen - \UE}}
\author{\name}


\newcommand{\ul}[1]{\underline{#1}} % für unterstreichen von einzelnen Symbolen einfach \ul x - wenn man ein Wort unterstrichen will \ul{wort}
%\newcommand\sy[1]{{\underline{\ifmmode\mathtt{#1}\else\texttt{#1}\fi}}} % ähnlich wie \ul - verwendet aber andere Schriftart
%\newlistt\sys\sy{\hspace{1pt}}{}{}{^} % identisch zu \sy, \sys{wort} unterstreicht aber jeden Buchstaben einzeln und \sy{wort} unterstreicht das ganze Wort
% (sofern das Alphabet nur aus einzelnen Zeichen besteht ist \sys{wort} einfacher


%no line indent
\setlength\parindent{0pt}

\fancyhead[R]{\UE}
\fancyhead[L]{\name}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabe 17}
Gegeben sei der folgende ungerichtete Graph mit Kantengewichten.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=0.5pt,auto,node distance=2.5cm, semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black,scale=1]

  \node[state] (1)											{1};
  \node[state] (2)	[above of=1]				{2};
  \node[state] (3)	[right of=1]					{3};
  \node[state] (4)	[above of=3]	{4};
  \node[state] (5)	[right of=3]		{5};
  \node[state] (6)	[above of=5]	{6};
  \node[state] (7)	[right of=5]		{7};
  \node[state] (8)	[above of=7]	{8};

  \path[draw=black,solid,line width=0.75mm,fill=black]
	 			%(1) edge [lightgray]	node 	{8}	(2) einfärben zum darstellen des minimalen Spannbaums
	 			(1) edge 							node 	{8}	(2)
  					edge 							node	{5}	(3)
  					edge 							node 	{11}	(4)
  			(2) edge 							node 	{10}	(4)
  			(3) edge 							node 	{12}	(4)
						edge 							node 	{6} (5)
						edge 							node 	{13} (6)
				(4) edge 							node 	{3}	(6)
				(5) edge 							node 	{7}	(6)
						edge 							node 	{1} (7)
				(6) edge 							node 	{4}	(7)
						edge 							node 	{2} (8)
				(7) edge 							node 	{9}	(8);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Führen sie den Algorithmus von Kruskal auf diesem Graphen aus und beantworten Sie folgende Fragen:




\begin{itemize}
	\item Wie sieht der resultierende minimale Spannbaum aus?\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=0.5pt,auto,node distance=2.5cm, semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black,scale=1]

  \node[state] (1)											{1};
  \node[state] (2)	[above of=1]				{2};
  \node[state] (3)	[right of=1]					{3};
  \node[state] (4)	[above of=3]	{4};
  \node[state] (5)	[right of=3]		{5};
  \node[state] (6)	[above of=5]	{6};
  \node[state] (7)	[right of=5]		{7};
  \node[state] (8)	[above of=7]	{8};

  \path[draw=black,solid,line width=0.75mm,fill=black]
	 			%(1) edge [lightgray]	node 	{8}	(2) einfärben zum darstellen des minimalen Spannbaums
	 			(1) edge 							node 	{8}	(2)
  					edge 							node	{5}	(3)
				(3)	edge 							node 	{6} (5)
				(4) edge 							node 	{3}	(6)
				(5)	edge 							node 	{1} (7)
				(6) edge 							node 	{4}	(7)
						edge 							node 	{2} (8);
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item In welcher Reihenfolge werden die Kanten ausgewählt?\\
				In aufsteigender Reihenfolge: $1,2,3,4,5,6,8$

\end{itemize}









\newpage
\section*{Aufgabe 18}
Führen Sie den Algorithmus von Prim auf dem Graphen aus Aufgabe $17$ beginnend mit dem Knoten $1$ aus und beantworten Sie folgende Fragen:

\begin{itemize}
	\item Wie sieht der resultierende minimale Spannbaum aus?\\
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=0.5pt,auto,node distance=2.5cm, semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black,scale=1]

  \node[state] (1)											{1};
  \node[state] (2)	[above of=1]				{2};
  \node[state] (3)	[right of=1]					{3};
  \node[state] (4)	[above of=3]	{4};
  \node[state] (5)	[right of=3]		{5};
  \node[state] (6)	[above of=5]	{6};
  \node[state] (7)	[right of=5]		{7};
  \node[state] (8)	[above of=7]	{8};

  \path[draw=black,solid,line width=0.75mm,fill=black]
	 			%(1) edge [lightgray]	node 	{8}	(2) einfärben zum darstellen des minimalen Spannbaums
	 			(1) edge 							node 	{8}	(2)
  					edge 							node	{5}	(3)
				(3)	edge 							node 	{6} (5)
				(4) edge 							node 	{3}	(6)
				(5)	edge 							node 	{1} (7)
				(6) edge 							node 	{4}	(7)
						edge 							node 	{2} (8);
\end{tikzpicture}
\end{center}
 	\item In welcher Reihenfolge werden die Kanten ausgewählt?\\
	      $5,6,1,4,2,3,8$
	\item Ändert sich die Lösung, wenn man das Gewicht der Kante $2 - 4$ auf $7$ ändert? Wenn ja, wie?\\
				Ja, denn dann wird als letzte Kante die Kante $2 - 4$ ausgewählt statt $8$\\
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=0.5pt,auto,node distance=2.5cm, semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black,scale=1]

  \node[state] (1)											{1};
  \node[state] (2)	[above of=1]				{2};
  \node[state] (3)	[right of=1]					{3};
  \node[state] (4)	[above of=3]	{4};
  \node[state] (5)	[right of=3]		{5};
  \node[state] (6)	[above of=5]	{6};
  \node[state] (7)	[right of=5]		{7};
  \node[state] (8)	[above of=7]	{8};

  \path[draw=black,solid,line width=0.75mm,fill=black]
	 			%(1) edge [lightgray]	node 	{8}	(2) einfärben zum darstellen des minimalen Spannbaums
	 			(4) edge [red]				node 	{7}	(2)
  			(1)	edge 							node	{5}	(3)
				(3)	edge 							node 	{6} (5)
				(4) edge 							node 	{3}	(6)
				(5)	edge 							node 	{1} (7)
				(6) edge 							node 	{4}	(7)
						edge 							node 	{2} (8);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}



\newpage
\section*{Aufgabe 19}
Geben Sie ein Beispiel für einen gewichteten Graphen an, welcher genau einen minimalen Spannbaum $\textcolor[rgb]{1,0,0}{T}$ hat, und zwei Knoten $a$ und $b$ enthält, so dass gilt:

\begin{itemize}
	\item Der einzige kürzeste Pfad $\textcolor[rgb]{0,0,1}{P}$ zwischen $a$ und $b$ benutzt keine Kante in $\textcolor[rgb]{1,0,0}{T}$, und
	\item $\color[rgb]{0,0,1}P$ hat mindestens zwei Kanten.
\end{itemize}

	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=0.5pt,auto,node distance=2.5cm, semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black,scale=1]

  \node[state] (a)											{$a$};
  \node[state] (c)	[above right of=a]				{$c$};
  \node[state] (d)	[right of=c]					{$d$};
  \node[state] (b)	[below right of=d]	{$b$};
  \node[state] (e)	[below right of=c]		{$e$};

  \path[draw=black,solid,line width=0.75mm,fill=black]
	 			%(1) edge [lightgray]	node 	{8}	(2) einfärben zum darstellen des minimalen Spannbaums
	 			(a) edge [red]				node 	{3}	(c)
				(e) edge [red]				node 	{3}	(c)
				(d) edge [red]				node 	{3}	(c)
				(d) edge [red]				node 	{3}	(b)
				(a) edge [blue]				node 	{4}	(e)
				(b) edge [blue]				node 	{4}	(e);
\end{tikzpicture}
\end{center}







\newpage
\section*{Aufgabe 20}
Gegeben sei ein Array mit $n$ roten, $n$ grünen und $n$ blauen Elementen.
Entwickeln Sie einen Algorithmus mit linearer Laufzeit, der die Elemente so umordnet, dass
\begin{itemize}
	\item alle roten Elemente vor allen grünen Elementen liegen und
	\item alle grunen Elemente vor allen blauen Elementen liegen.
\end{itemize}
Der Algorithmus darf dafur nur die folgenden Operationen verwenden:
\begin{itemize}
	\item $\mathbf{Examine(i)}$ - gibt die Farbe des $i$-ten Elementes im Array zuruck
	\item $\mathbf{Swap(i, j)}$ - tauscht das $i$-te Element mit dem $j$-ten Element im Array.
\end{itemize}

Entwickeln Sie eine Lösung in detailliertem Pseudocode und argumentieren Sie, dass der Algorithmus korrekt ist und die geforderte Laufzeitschranke gilt.\\
\\
Integer Variablen: $r,g, i$\\
Methode $Max(i,j)$ gibt Maximum der beiden Zahlen aus.\\
Annahme: Examine gibt $ARRAY\_END$ aus wenn Array zu ende.\\
\\
\emph{COL\_SORT$():$}\\
$r,g \leftarrow -1$\\
$i \leftarrow 0$\\
\textbf{while} $Examine(i) != ARRAY\_END$\\
\tab[1cm] \textbf{if} $Examine(i) = RED$\\
\tab[2cm] $Swap(i, r+1)$\\
\tab[2cm] $r \leftarrow r+1$\\
\tab[1cm] \textbf{if} $Examine(i) = GREEN$\\
\tab[2cm] $Swap(i, Max(g + 1,r+1))$\\
\tab[2cm] $g \leftarrow Max(g + 1,r+1)$\\
\tab[1cm] \textbf{if} $r = i$ \textbf{or} $g = i$ \textbf{or} $Examine(i) = BLUE$\\
\tab[2cm] $i \leftarrow i+1$\\
\\
Die Laufzeitschranke von $\Theta (n)$ gilt, da jeder Index genau einmal besucht wird.\\
Algorithmus ist korrekt, da blaue Elemente immer zum Ende getauscht werden und grüne immer hinter das letzte rote Element.\\
\newpage
\section*{Aufgabe 21}
Nehmen Sie an, man will $n$ Zahlen entweder in einem Max-Heap oder in einem sortierten Array speichern. Geben Sie für jeden der vier folgenden Anwendungsfälle an, welche der beiden Datenstrukturen besser geeignet ist bzw. ob beide gleich gut geeignet sind. Erklären Sie ihre Antworten.

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item \textbf{Schnelles Aufbauen der Datenstruktur aus einer Menge unsortierter Elemente.}\\
				Ein Max-Heap, da die Elemente nicht sortiert werden müssen sondern nur als Wurzel oder Blatt hinzugefügt werden müssen.
	\item \textbf{Schnelles Finden eines minimalen Elements.}\\
				Das sortierte Array, denn im Max-Heap kann das Minimum an verschiedenen Stellen sein.
	\item \textbf{Schnelles Finden eines maximalen Elements.}\\
				Beide, da das Maximum die Wurzel des Heaps bzw das erste oder letzte Element im Array ist.
	\item \textbf{Schnelles Löschen eines gegebenen Elements.}\\
				Das sortierte Array, weil Elemente mehrfach vorkommen können und im sortierten Array gleiche Elemente zusammen vorkommen.
\end{enumerate}
Hinweis: Bei einem Max-Heap sind die Werte im linken und rechten Kindknoten eines Knotens $v$ immer kleiner oder gleich dem Wert in $v$ und das Maximum befindet sich im Wurzelknoten.



\newpage
\section*{Aufgabe 22}
Gegeben sei der folgende Max-Heap:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,level/.style={sibling distance=60mm/#1},
  every node/.style = {shape=circle, rounded corners,
    draw, align=center}]]
  \node {9}
    child { node {4}
			child {node {3}}
			child {node {1}}
		}
    child { node {6}
      child { node {5}}
			};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Hinweis: Bei einem Max-Heap sind die Werte im linken und rechten Kindknoten eines Knotens $v$ immer kleiner oder gleich dem Wert in $v$ und das Maximum befindet sich im Wurzelknoten. Daher mussen auch die Heap-Operationen entsprechend angepasst werden.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Fügen Sie das Element $7$ in den Heap ein. Geben Sie die einzelnen Schritte und den	resultierenden Heap an.\\
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,level/.style={sibling distance=60mm/#1},
  every node/.style = {shape=circle, rounded corners,
    draw, align=center}]]
  \node {9}
    child { node {4}
			child {node {3}}
			child {node {1}}
		}
    child { node {6}
      child { node {5}}
      child { node {7}}
			};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,level/.style={sibling distance=60mm/#1},
  every node/.style = {shape=circle, rounded corners,
    draw, align=center}]]
  \node {9}
    child { node {4}
			child {node {3}}
			child {node {1}}
		}
    child { node {\textbf{7}}
      child { node {5}}
      child { node {\textbf{6}}}
			};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage
	\item Löschen Sie danach das größte Element $9$ sowie auch Element $1$ in dieser Reihenfolge aus dem resultierendem Heap von (a). Geben Sie wiederum die einzelnen Schritte und den neuen Heap an.\\
	\textbf{Entferne $9$:}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,level/.style={sibling distance=60mm/#1},
  every node/.style = {shape=circle, rounded corners,
    draw, align=center}]]
  \node {\textbf{6}}
    child { node {4}
			child {node {3}}
			child {node {1}}
		}
    child { node {7}
      child { node {5}}
			};
\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,level/.style={sibling distance=60mm/#1},
  every node/.style = {shape=circle, rounded corners,
    draw, align=center}]]
  \node {\textbf{7}}
    child { node {4}
			child {node {3}}
			child {node {1}}
		}
    child { node {\textbf{6}}
      child { node {5}}
			};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Entferne $1$:}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,level/.style={sibling distance=60mm/#1},
  every node/.style = {shape=circle, rounded corners,
    draw, align=center}]]
  \node {7}
    child { node {4}
			child {node {3}}
			child {node {\textbf{5}}}
		}
    child { node {6}};
\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,level/.style={sibling distance=60mm/#1},
  every node/.style = {shape=circle, rounded corners,
    draw, align=center}]]
  \node {7}
    child { node {\textbf{5}}
			child {node {3}}
			child {node {\textbf{4}}}
		}
    child { node {6}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}




\newpage
\section*{Aufgabe 23}
Führen Sie Mergesort auf dem Array $[41, 22, 34, 3, 52, 6]$ aus und geben
Sie den Ablauf des Aufrufes in Form eines Ablaufdiagrammes entsprechend der Folie 10 im Foliensatz uber Divide-and-Conquer an.\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[sibling distance=8em,
  every node/.style = {shape=rectangle, draw, align=center}]]
  \node (1)										{$41, 22, 34, 3, 52, 6$};
  \node (2)	[below left =0.5cm and 1.5cm of 1]				{$41, 22, 34$};
  \node (3)	[below right=0.5cm and 1.5cm of 1]					{$3, 52, 6$};
  \node (4)	[below left =0.5cm and 1cm of 2]	{$41,22$};
  \node (5)	[below right=0.5cm and 1cm of 2]		{$34$};
  \node (6)	[below left =0.5cm and 1cm of 3]	{$3,52$};
  \node (7)	[below right=0.5cm and 1cm of 3]		{$6$};
  \node (8)	[below left=0.5cm and 0.5cm of 4]		{$41$};
  \node (9)	[below right=0.5cm and 0.5cm of 4]		{$22$};
  \node (10)[below left=0.5cm and 0.5cm of 6]		{$3$};
  \node (11)[below right=0.5cm and 0.5cm of 6]		{$52$};
  \node (12)[below =1.5cm of 4]		{$22,41$};
  \node (13)[below =1.5cm of 6]		{$3,52$};
  \node (14)[below =4cm of 2]		{$22,34,41$};
  \node (15)[below =4cm of 3]		{$3,6,52$};
  \node (16)[below =6.5cm of 1]		{$3,6,22,34,41,52$};

	\draw[->]
				(1) edge (2)
						edge (3)
				(2) edge (4)
						edge (5)
				(3) edge (6)
						edge (7)
				(4) edge (8)
						edge (9)
				(6) edge (10)
						edge (11)
				(8) edge (12)
				(9) edge (12)
				(10) edge (13)
				(11) edge (13)
				(12) edge (14)
				(5) edge (14)
				(7) edge (15)
				(13) edge (15)
				(14) edge (16)
				(15) edge (16);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\newpage
\section*{Aufgabe 24}
Gegeben sei ein Array $A$ mit $n$ positiven ganzen Zahlen, welches unimodal ist, d.h. es gibt einen Index $p$, so dass die Elemente in $A$ vom Index $0$ bis Index $p$ aufsteigend sortiert und vom Index $p$ bis Index $n - 1$ absteigend sortiert sind. Zum Beispiel ist das Array $(2, 12, 18, 7)$ unimodal und es gilt $p = 2 (A[2] = 18)$.\\
Geben Sie einen Divide-and-Conquer-Algorithmus an, welcher den Wert $p$ für ein gegebenes unimodales Array berechnet und eine Laufzeit von $\mathcal{O}(log n)$ aufweist. Entwickeln Sie eine Lösung in detailliertem Pseudocode und argumentieren Sie, dass der Algorithmus korrekt ist und die geforderte Laufzeitschranke gilt.\\
\\
\emph{Unimodal($A$):}\\
\textbf{return} Unimodal($A,0,A.length$)\\
\\
\emph{Unimodal($A,start,end$):}\\
$m \leftarrow start + \left\lfloor(start+end)/2 \right\rfloor$\\
\textbf{if} $A[m+1]>A[m]$\\
\tab \textbf{return} Unimodal($A,m,end$)\\
\textbf{else if} $A[m-1]>A[m]$\\
\tab \textbf{return} Unimodal($A,start,m$)\\
\textbf{else}\\
\tab \textbf{return} m\\
\\
Der Algorithmus hat die Laufzeitschranke $\Theta (log_2 n)$ da in jeder Iteration die größe des Suchfensters halbiert wird.\\
Der Algorithmus findet das Ergebnis indem er das Array so lange teilt bis das Element vor und nach dem Index $m$ kleiner als das Element am Index $m$ ist. Dieser Index ist der gesuchte Index.
\end{document}
